# Лабараторная работа №2

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. ПК с ОС Windows 10
2. VirtualBox с Kali Linux
3. Утилита `Zeek` и `Wireshark`
4. Язык программирования Python


## Вариант решения задачи

1. Собрать сетевой трафик с помощью программы `Wireshark` (объемом не менее 100 Мб)
2. С помощью утилиты `Zeek` выделить метаинформацию сетевого трафика
3. Используя репозиторий: https://github.com/StevenBlack. Собрать данные об источниках нежелательного трафика.
4. С помощью языка `Python` анписать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика.

## Общий план выполнения

Отключаю блокировщики трекеров и рекламы, чтобы собрать как можно больше "потенциальных" сайтов с плохим трафиком.
Посещать сайты с заведомо большим количеством рекламных объявлений. Далее следую описанию плана в разделе выше.

## Содержание Лабораторной работы

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0) и начнем собирать трафик
![first](./images/1.png)

Сохраняем полученный файл в формате ".pcapng": 
![second](./images/2.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek. 
Zeek собирает метаинформацию о трафике в логи, разделенные по протоколам. Нас будет интересовать прежде всего лог DNS запросов. 
Выполняю команду `zeek -C -r ./file.pacpng` для анализа трафика. Zeek сохраняет файлы в текущей директории.

![img3](./images/3.png)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.

![img4](./images/4.png)

Объединяем несколько файлов с источниками нежелательных доменов в один. Таким образом получаем файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика.

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
with open('hosts.txt', 'r') as hosts:
    blacklist_hosts = [row.strip() for row in hosts]

with open('dns.log', 'r') as dns:
    list_my_hosts = dns.readlines()

entries = 0
count_hosts = 0
for my_host in list_my_hosts:
    count_hosts+=1
    data = my_host.split("\t")
    if len(data) > 2 and data[9] in blacklist_hosts:
        entries += 1

print()
print(f"{entries}/{count_hosts} - нежелательные хосты в дампе трафика.")
print(f"Нежелательный трафик составил: {entries/count_hosts*100}%")
print()
```

## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

![img5](./images/5.png)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы были освоены основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.

